\section{2O3 Michelson-Interferometer}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Das Michelson-Interferometer spaltet die Amplitude eines Lasers auf. Die beiden Teilstrahlen legen unterschiedliche Wege zurück, um dann wieder aufeinanderzutreffen und auf einem Schirm zu interferieren. Dies können sie, wenn die Wege keinen zu großen Unterschied haben (Kohärenzlänge von Laser liegt im Kilometer Bereich), da die zeitliche und räumliche Interferenzbedingungen erfüllt sind. Die Teilstrahlen haben eine feste Phasenbeziehung.
\\

Im Michelson-Interferometer wird die Aufteilung durch einen Strahlteiler erreicht, in diesem Falle eine mit Metall einseitig bedampfte Glasscheibe. Sie soll circa 50\% der Intensität reflektieren und 50\% absorbieren. Sie steht in einem 45° Winkel zum einfallenden Laser um die Teilstrahlen auf unterschiedliche Wege zu lenken. 
\\

Auf diesen Wegen legen sie eine optische Weglänge von $d=n \cdot l$ zurück. Dabei ist $d$ die optische Weglänge(später der optische Wegunterschied), $n$ der Brechungsindex des Materials und $l$ die zurückgelegte Wegstrecke. Beide Strahlen treffen wieder auf den Strahlteiler und werden auf einen Schirm geworfen wo sie interferieren.
\\

Da in der Praxis kein perfektes Strahlenbündel entsteht ist das Interferenzmuster kein Punkt sondern ein aufgeteilter Kreis mit Abhängigkeit von einem Winkel $\theta$, mit welchem die Strahlen auf den Schirm geworfen werden. Es bilden sich Interferenzringe.
\\

Die Phasenbeziehung zwischen den Strahlen im Mittelpunkt lautet:
\begin{equation}
\delta = \frac{2\pi}{\lambda} \cdot 2 d
\end{equation}
Dabei ist $\delta$ der Phasenunterschied, $\lambda$ ist die Wellenlänge des verwendeten Lasers und $ d$ ist der optische Wegunterschied den die Strahlen auf ihren Wegen entwickeln.
\\
Die Maxima-Bedingung lautet $\delta = 2\pi m$ mit $m=0,1,2,...$. Wenn 2 Punkte gemessen werden folgt damit:
\begin{equation}
2\Delta d = \Delta m \lambda
\label{eq:maxBedingung}
\end{equation}
Dabei sind $\Delta d$ und $\Delta m$ jeweils die Unterschiede zwischen den Messpunkten.
\\

Für die ersten beiden Teilversuche gelte $n = n_L \approx 1$. Somit ist da $d = 2l$. Der Spiegel der verschoben wird, um $\Delta d$ zu ändern, wird über eine Hebelarmkonstruktion mit Mikrometerschraube verstellt, da die Schraube allein nicht fein genug wäre (es wird im 100 nm Bereich verschoben). In einem gewissen linearen übersetzungsbereich gilt die Näherung $d = \kappa\cdot s$ wobei s die verstellung der Mikrometerschraube ist und $\kappa$ ein auf dem bestimmten Bereich konstanter Faktor. Damit folgt mit \autoref{eq:maxBedingung}:
\begin{equation}
\Delta s = \frac{\lambda}{2\cdot \kappa} \cdot \Delta m
\label{eq:kUndLambda}
\end{equation}
\\

Nähert man den die Abhängigkeit des Brechungsgindexes von Luft bis in die Lineare Ordnung um 0 erhält man:
\begin{equation}
n(P) = n(P=0) + \frac{\Delta n}{\Delta P} \cdot P = 1 + \frac{\Delta n}{\Delta P} \cdot P
\label{eq:n(P)}
\end{equation}
Wobei n der Brechungsindex, $\frac{\Delta n}{\Delta P}$ die lineare Abhängigkeit zwischen Brechungsindex und Druck und $P$ der Druck ist.
\\
Wenn im optischen Weg eines Teilstrahls ein Glaszylinder mit der Länge $L$ ist so gilt für den Unterschied der optischen Weglänge der dadurch eingeführt wird:
\begin{equation}
\Delta d = 2\cdot L \cdot \Delta n = \lambda \cdot \Delta m
\end{equation}
Was umgestellt und durch $\Delta P$ geteilt zu:
\begin{equation}
P = \frac{\lambda}{2L \cdot \frac{\Delta n}{\Delta P}} \cdot m
\label{eq:P}
\end{equation}


\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung einschließlich
  aller Handgriffe an der Apparatur, verwendeter Bereich des
  Feinsteinstelltriebes.
\end{aufgabe}

In unserem Versuchsaufbau haben wir zuerst alle Spiegel sowie den Strahlteiler von der Seite aus auf die Magnetplatte geschoben. Die Teile die auf die zusätzliche Platte des Feinsteinstelltriebes kamen, wurden darauf platziert. Dies umfasste unter anderem einen Standfuß für den Glaszylinder im letzten Teilversuch. Dort haben wir dann alle Teile des Aufbaus auf die gleiche öhe justiert, damit dies im folgenden kein Problem darstellen würde. Daraufhin wurden alle Spiegel und der Strahlteiler wie man in \autoref{fig:Aufbau} sehen kann grob positioniert. Alle justierschrauben wurden in eine neutrale Stellung gebracht. Es wurde für den ersten Teilversuch der rote HeNe-Laser mit einer Wellenlänge von \SI{632.8}{\nano\meter} verwendet.
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/Aufbau_Vogel.jpg}
  \caption{Aufbau}
  \label{fig:Aufbau}
\end{figure}
\\

Für die Feinjustage wurde ein matter Schirm verwendet, um den Strahlengang sichtbar zu machen. Der Laser und der erste Spiegel wurden so ausgerichtet, dass der Laser genau auf die Mitte des Spiegels gerichtet ist. Danach wurde der Spiegel mit Hilfe der Justierschrauben so eingestellt, dass der Strahlengang (eingezeichnet in \autoref{fig:Aufbau}) mittig auf den zweiten Spiegel trifft. Dieser wiederum wurde so eingestellt dass er den Strahlteiler mittig trifft. Die Rotation des Strahlteilers musste leicht variiert werden um die beiden letzten Spiegel zugleich zu treffen.
\\

Als der Strahlteiler justiert war, wurde je einer der beiden letzten Spiegel blockiert, damit ihr Strahlengang nicht zurückgeworfen wurde. Der freie Spiegel wurde nun so justiert, dass sein Teilstrahl, der zum Laser zurück reflektiert wird, genau in die Öffnung des Lasers fällt. Danach wurde die Verdeckung zum gerade justierten Spiegel gestelllt und der Schritt für den letzten Spiegel wiederholt. 
\\

In unserem Fall konnten wir nun bereits eine leichte Interferenz auf dem Schirm erkennen. Um diese Aufzuweiten haben wir die Linse in den Strahlengang gestellt. Sie hatte eine Fokallänge von  +\SI{20}{\milli\meter} und war somit nicht bündelnd. Dies würde nämlich die Leistung des Lasers am Fokuspunkt auf gefährlich hohe Werte bringen.
\\
Die Linse musste möglichst senkrecht in den Strahlengang gestellt werden, um ihn nicht abzulenken. Wir mussten auch die Höhe der Linse trotz Vorbereitung anpassen, um ein besseres, nicht ovales, Interferenzbild zu erhalten.
\\

Zu diesem Zeitpunkt wurde der erste Teilversuch gestartet. Wir wollten die Übersetzungsrate des Feinsteinstelltriebs auf die Auslenkung des rechten Spiegels, im Bereich der Mikrometerschraube von \SI{7.5}{\milli\meter} bis \SI{8.5}{\milli\meter}, bestimmen. Dafür wurde die Schraube langsam in diesem gewählten Bereich verdreht, Angefangen bei \SI{7.7}{\milli\meter}. Dabei sind langsam Maxima in der Mitte des Interferenzbildes verschwunden. Diese wurden gezählt und bei allen 10 Maxima wurde die Einstellung der Mikrometerschraube notiert. Dies wurde wiederholt bis der gesamte Bereich abgefahren wurde. 
\\

Dieser Versuchsteil sollte 3 Mal wiederholt werden. Jedoch wurde in unserer Schnellauswertung festgestellt, dass unser Aufbau scheinbar defekt war. Die Ergebnisse lagen weit über den vom Hersteller angegeben Maßen. Somit wurde dieser Teilversuch 2 Mal durchgeführt und die Daten wurden danach verworfen, als sichergestellt wurde, dass es sich nicht um menschliches Versagen handelte. Exemplarisch wird eine der Messreihen im späteren vorgestellt.
\\

Nach Absprache mit der Betreuerin, wurde uns ein neuer Feinsteinstelltrieb (auf Aufbau 7 montiert, zuvor Aufbau 8) übergeben, sowie ein neuer roter HeNe-Laser. Die Bestimmung der Übersetzungsrate wurde auf ihren Rat hin als letzter Teilversuch angesetzt. In der Auswertung wird er allerdings als erstes berechnet. 
\\

Der neue Aufbau wurde wie zuvor justiert um Interferenz zu erhalten.
\\

Mit dem neuen Aufbau wurde zunächst die Messreihe zur Bestimmung der Wellenlänge des grünen Nd:YV04 Lasers durchgeführt. Dafür wurde der grüne Laser an die Stelle des roten Lasers gestellt. Die Justierung musste leicht angepasst werden da der Winkel unter dem der HeNe-Laser stand nicht perfekt repliziert werden konnte. Diese Messung wurde genauso durchgeführt wie die zur Bestimmung des Übersetzungsfaktors. Es wurden 3 Messreihen durchgeführt im Bereich von \SI{7.5}{\milli\meter} bis \SI{8.5}{\milli\meter}. Dabei wurde zur Schnellauswertung der vom Hersteller mitgegebene Richtwert des Übersetzungsfaktors von 0.05 verwendet.
\\

Als nächstes wurde die Messung des Zusammenhangs von Druck und dem Brechungsindex von Luft durchgeführt. Der Nd:YV04 Laser wurde hier verwendet. Dafür wurde in den bereits platzierten Standfuß vor dem unteren Spiegel der Glaszylinder (\autoref{fig:Zylinder}) der Luftweglänge \SI{1}{\centi\meter} auf Höhe des Strahlengangs gestellt. Einer seiner beiden Anschlüsse wurde verstopft, während der andere mit einem T-Stück verbunden wurde. Dieses war wiederum mit einem Drucksensor und einer Handpumpe verbunden. Der Drucksensor wurde mit einem digitalen Anzeigegerät verbunden. Dieses wurde eingeschaltet und auf externe Anzeige gestellt.
\\
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Bilder/Zylinder.jpg}
  \caption{Aufbau}
  \label{fig:Zylinder}
\end{figure}


Nachdem alle Schläuche fest befestigt worden sind, wurde die Pumprichtung der Handpumpe bestimmt indem sie vorsichtig betätigt wurde. Unsere Pumpe war bereits auf absaugen eingesstellt und wir konnten am Messgerät ein Vakuum erkennen.
\\

Zunächst wurde ein Vakuum von \SI{150}{\hecto\pascal} erzeugt, um die Leckrate des Aufbaus über \SI{30}{\second} zu bestimmen. Diese lag bei unserem Aufbau bei \SI{80}{\hecto\pascal}, viel zu hoch um eine sinnvolle Messung durchzuführen. Nach einiger Zeit der Überprüfung der Schläuche von uns und der Betreuerin und auditorischer Suche nach einem Leck, wurden uns neue Schläuche gegeben. Bevor diese vollständig angebracht waren, wurde uns Aufgrund von Zeitmangel freundlicherweise der Pumpenaufbau eines Kommilitonen übergeben. Dieser wies eine Leckrate von unter \SI{5}{\hecto\pascal} in 30 Sekunden auf.
\\

Nachdem der Glaszylinder wieder in unserem Aufbau installiert war, wurde die Messreihe gestartet. Dafür wurde das Interferenzbild bei Umgebungsdruck mithilfe des Feinsteinstelltriebes auf ein verschwindendes Maximum im Mittelpunkt gestellt. Danach wurde ein Vakuum im Zylinder erzeugt. Dies wurde solange erhöht bis das Interferenzbild sich um ein Maximum verschoben hatte. Zu diesem Zeitpunkt wurde der Druck auf der Digitalanzeige notiert. Dies wurde durchgeführt bis ein Druck unter \SI{200}{\hecto\pascal} erreicht wurde. Danach wurde die Messung neu gestartet. Sie wurde 7 mal durchgeführt um eine Rauschmessung für den Fehler zu erhalten.
\\

Zuletzt wurde die ursprünglich erste Messung durchgeführt, die Bestimmung der Übersetzungsrate. Nach der Justierung des neuen Lasers wurde die Messung wie beim ersten mal durchgeführt. Aufgrund mangelnder Zeit wurden nur 2 Messreihen aufgezeichnet.


\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Kalibration des Übersetzungsfaktors}
  Führen Sie mehrere Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch, um
  den Übersetzungsfaktor $\kappa$ des Feinsteinstelltriebes zu
  bestimmen. Tabellieren Sie $s$ in Abhängigkeit der Anzahl der
  durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie für jede Messreihe eine
  lineare Regression durch, um $\kappa$ zu bestimmen. Geben Sie den
  gemittelten Wert für $\kappa$ und seine Messunsicherheit an. 
\end{aufgabe}

Die Messwerte wurden zunächst in \autoref{fig:kappa_raw} grafisch aufgetragen. Dort sind die 1. Messung (mit neuem Aufbau), die 2. Messung(mit neuem Aufbau), eine bereinigte Variation des 1. Aufbaus, sowie exemplarisch eine Messreihe des defekten Aufbaus.
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/kappa_raw.pdf}
  \caption{Aufbau}
  \label{fig:kappa_raw}
\end{figure}

\input{Tabellen/kappa_raw_defekte.tex}
\input{Tabellen/kappa_raw_1.tex}
\input{Tabellen/kappa_raw_2.tex}
\FloatBarrier
Bei der 1. Messung wurde ein Ablesefehler angenommen, da ein Schritt einmal um einen Maßeinheit kleiner ist, der nächste Schritt aber um einen größer als alle anderen (siehe \autoref{tab:kappa_raw_1}, siehe auch \autoref{fig:kappaRegVerlesen}). Dies führt dazu dass sich in den beiden Schritten durchschnittlich dieselbe Schrittweite wie bei allen anderen ergab.
\\

Die zweite Messung weist viele Sprünge auf, so als ob sich verzählt wurde. Dies ist gut möglich, da Aufgrund der vielen Probleme die sich bei diesem Versuch ergaben, während dieser Messung die Kommilitonen den Raum verließen. Da der Aufbau so empfindlich ist, gab es durch die Vibration ihrer Schritte Schwankungen im Aufbau von mehr als 2 Maxima. Es war schwierig dabei den richtigen Punkt im Blick zu behalten.
\\

Die Messung des defekten Aufbaus wirkt in sich erstmal Schlüssig, jedoch ist der daraus Berechnete Übersetzungsfaktor wie man in \autoref{tab:kappa} sehen kann, weit unter den minimal zu erwartenden 0,047.
\\

Die Rohdaten für die lineare Regression finden sich in \autoref{tab:kappa_raw_defekte}, \autoref{tab:kappa_raw_1} und \autoref{tab:kappa_raw_2}. Es wurde die Methode der kleinsten Quaddrate verwendet. Dabei wurde folgendes Modell basierend auf \autoref{eq:kUndLambda} verwendet:
\begin{equation}
s = \frac{\lambda}{2\cdot \kappa} \cdot m = a \cdot m + b
\end{equation}
Dabei ist $a$ die Steigung und $b$ der y-Achesnabschnitt. Beide haben die Einheit \SI{}{\meter}. Es wurde ein Fehler auf den Wert der Auslenkung der Mikrometerschraube ($s$) von $\frac{\SI{10}{\micro\meter}}{\sqrt{12}}$ angenommen. Die Werte der Regression finden sich in \autoref{tab:kappa_reg} und werden wie man in der obigen Gleichung schon sehen kann in $\kappa$ umgerechnet:
\begin{equation}
\kappa = \frac{\lambda}{2\cdot a}
\end{equation}
Mit dem statistichen Fehler durch die Messunsicherheit:
\begin{equation}
\sigma_\kappa = \frac{\lambda}{2\cdot a^2} \cdot \sigma_a
\end{equation}
Und dem systematischen Fehler durch die Abweichung des roten HeNe-Lasers:
\begin{equation}
\sigma_{\kappa,sys} = \frac{\sigma_\lambda}{2\cdot a}
\end{equation}
Wobei $\sigma_a$ aus der Regression folgt und $\sigma_\lambda$ ein angenommener systematischer Fehler auf die Wellenlänge des roten HeNe-Lasers von \SI{0.1}{\nano\meter} ist.
\\

\input{Tabellen/kappa_reg.tex}

\FloatBarrier
\clearpage

Unsere Regressionen mit Fehlerbalken und Residuen findet man in \autoref{fig:kappaReg1}, \autoref{fig:kappaReg2} und \autoref{fig:kappaRegDefekt}. Es gab je 18 Messpunkte, wovon 2 durch die Parameter der Steigung und des y-Achsenabschnittes belegt worden sind.
\\

Die exemplarische Regression des defekten Aufbaus (\autoref{fig:kappaRegDefekt}) ist wie man sehen kann eine schlechte Anpassung. Die Fehler sind viel zu klein um die Schwankungen abzufangen und somit ist die Güte der Messung viel zu groß. Interessanterweise sieht es so aus als ob eine sinusförmige Systematik in den Daten stecken würde. Eine mögliche Erklärung wäre, dass der Feinsteinstelltrieb des Aufbaus sich periodisch verkannten würde, womöglich durch Überlastung des Materials zu früheren Zeitpunkten. Womöglich hat die Mikrometerschraube einen Fehler in ihrer Übersetzung. Leider finden wir keine eindeutige schlüssige Erklärung für dieses Phänomen.
\\

Die Regression für die 2. Messung (\autoref{fig:kappaReg2}) weist eine Systematik auf, die sich durch das Ablesen einer Skala mit endlicher Genauigkeit ergibt. An der Güte der Messung und dem Residuenplot zeigt sich auch, dass der für die Mikrometerschraube gewählte Fehler zu groß ist.
\\

Die Regression für die 1. Messung (\autoref{fig:kappaReg1}) ist die Interessanteste der dreien. Die Güte dieser Messreihe liegt bei (praktisch) 0, nur die Ungenauigkeit von Gleitkommazahlen lässt dort noch einen Wert stehen. Denn alle Messwerte liegen auf einer Gerade mit einer Steigung von \SI{6}{\milli\meter} pro 10 Maxima. Es ist möglich dass dies genau die entsprechende Steigung ist, aber nicht garantiert. Es kann Fehlerquellen geben, die es nun so scheinen lassen. Die Auswertung wurde dennoch mit diesem Wert durchgeführt. Es wurde sich gegen das gewichtete Mittel in diesem Fall entschieden, da die Werte zum einen nur gerade so in einem $2\sigma$ Intervall verträglich waren und zum anderen da diese Messung viel durch Schritte gestört wurde.
\\

Auch kann man sich überlegen, dass man immer in etwa die gleiche Strecke, also Rotation auf der Mikrometerschraube braucht, bis man vom Ablesen des zu niedrigen Striches, zum Ablesen des zu hohen Striches wechselt (siehe die Systematik). Bei diesem Laser würde sich also bei der Strecke von 110 Maxima die es grob braucht bis zum Wechsel der Systematik, eine Strecke von circa \SI{69.608}{\micro\meter} brauchen. Dies könnte man bei einem entsprechenden Gegentest mit gleichem Aufbau als Konsistenzbeweis verwenden. Leider ist keine der sonstigen Messreihen mit 2 systematik Sprüngen, somit kann dies hier nicht gemacht werden.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/kappa_regression_1.pdf}
  \caption{Regression der 1. Messung für $\kappa$}
  \label{fig:kappaReg1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/kappa_regression_2.pdf}
  \caption{Regression der 2. Messung für $\kappa$}
  \label{fig:kappaReg2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/kappa_regression_defekt.pdf}
  \caption{Regression der defekten Messung für $\kappa$}
  \label{fig:kappaRegDefekt}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/kappa_regression_verlesen.pdf}
  \caption{Regression der 1. Messung für $\kappa$ mit offensichtlichem Verlesen}
  \label{fig:kappaRegVerlesen}
\end{figure}
\FloatBarrier

Somit sind in \autoref{tab:kappa} die Ergebnisse eingetragen. Im folgenden wird $\kappa$ immer als das Ergebnis von der 1. Messung definiert sein. Der statistische Fehler der Messung von $\kappa$ ist im folgenden ein systematischer da der Wert von hier an weiter genutzt wird. Er wird quadratisch mit dem systematischen Fehler von $\kappa$ addiert.
\begin{equation}
\sigma_{\kappa,ges} = \sqrt{\sigma_\kappa^2 + \sigma_{\kappa,sys}^2}
\end{equation}
\input{Tabellen/kappa.tex}




\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung der Wellenlänge des Nd:YV04-Lasers}
  Tauschen Sie den HeNe-Laser gegen den Nd:YV04-Laser aus und
  bestimmen Sie seine Wellenlänge $\lambda$. Führen Sie dazu mehrere
  Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch. Tabellieren Sie $s$ in
  Abhängigkeit der Anzahl der durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie
  für jede Messreihe eine lineare Regression durch, um $\lambda$ und
  die zugehörige Messunsicherheit zu bestimmen. Vergleichen Sie Ihr
  Ergebnis mit der Herstellerangabe.
\end{aufgabe}

Der Fehler auf die Messwerte war wie in der vorherigen Teilaufgabe. Der Ablauf des Versuches war gleich, nur wurden diesmal 3 Messreihen durchgeführt. Die Änderungen am Aufbau sind in der Versuchsdurchführung genauer beschrieben. In erster Linie wurde der rote HeNe-Laser gegen einen grünen Nd:YV04-Laser eingetauscht.
\\

Die Rohdaten werden zum einen in \autoref{fig:lambdaRaw} zum anderen in \autoref{tab:lambda_raw_1}, \autoref{tab:lambda_raw_2} und \autoref{tab:lambda_raw_3} gelistet.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/lambda_raw.pdf}
  \caption{Rohdaten für die Messung von $\lambda$}
  \label{fig:lambdaRaw}
\end{figure}
\input{Tabellen/lambda_raw_1.tex}
\input{Tabellen/lambda_raw_2.tex}
\input{Tabellen/lambda_raw_3.tex}
\FloatBarrier

Auf diese Daten wurde wie im vorherigen Versuch die Methode der kleinsten Quadrate verwendet um eine lineare Regression durchzuführen. Das Modell war wie zuvor:
\begin{equation}
s = \frac{\lambda}{2\cdot \kappa} \cdot m = a \cdot m + b
\end{equation}
Wobei $a$ und $b$ andere Zahlenwerte annehmen als im vorherigen Teilversuch. Der Übersetzungsfaktor $\kappa$ wurde im vorherigen Teilversuch bestimmt. Es folgt für die Berechnung der Wellenlänge des grünen Nd:YV04-Lasers:
\begin{equation}
\lambda = 2 \cdot \kappa \cdot a
\end{equation}
Mit dem statistischen Fehler von:
\begin{equation}
\sigma_\lambda = 2 \cdot \kappa \cdot \sigma_a
\end{equation}
Wobei sich $\sigma_a$ aus der Regression ergibt. Der systematische Fehler von $\lambda$ lautet:
\begin{equation}
\sigma_{\lambda,sys} = 2 \cdot a \cdot \sigma_{\kappa,ges}
\end{equation}
Dabei ist $\sigma_{\kappa,ges}$ der Gesamtfehler auf $\kappa$ welcher in allen Folgeversuchen unverändert bleibt.\\
Bei allen Messungen gab es 20 Messpunkte und 2 freiheitsgrade sind durch die faktoren der Steigung und des y-Achsenabschnittes besetzt. Somit wird die Güte dargestellt durch $\chi^2 / 18$.
\\

\FloatBarrier
Die Regressionen finden sich in \autoref{fig:lambda_reg_1}, \autoref{fig:lambda_reg_2} und \autoref{fig:lambda_reg_3}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/lambda_regression_1_kappa_1.pdf}
  \caption{Regression für die 1. Messung von $\lambda$}
  \label{fig:lambda_reg_1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/lambda_regression_2_kappa_1.pdf}
  \caption{Regression für die 2. Messung von $\lambda$}
  \label{fig:lambda_reg_2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/lambda_regression_3_kappa_1.pdf}
  \caption{Regression für die 3. Messung von $\lambda$}
  \label{fig:lambda_reg_3}
\end{figure}

\FloatBarrier
In der 1. Messung (\autoref{fig:lambda_reg_1}) gibt es einige Verzähler. Leider wurden an einigen Stellen zu viele und an anderen zu Wenig gemessen, was die Rettung der Daten trotz Notiz während des Messprotokolls wo Fehler sein könnten, nicht möglich. Somit musste diese Messreihe verworfen werden trotz Kompatibilität mit unserem Ergebnis.
\\

In der 2. Messung (\autoref{fig:lambda_reg_2}) gabe es wie in \autoref{fig:lambdaRaw} bereits zu sehen war eine stärkere Steigung. Dieses rührte von 2 bis mehr Verzählern im mittleren bis hohen Zahlenbereich von $m$ her. Beim versuch diese zu korrigieren weichten die Messwerte weiterhin stark von den anderen Messreihen ab. Während Die erste Messreihe nur ungenau war, weichten die Ergebnisse von $\lambda$ hier nach der Korrektur noch um \SI{30}{\nano\meter} von den anderen ab.
\\

Die 3. Messung (\autoref{fig:lambda_reg_3}) erkennt man wieder die Ablesesystematik. Leider ist nur ein Sprung der Linien erkennbar. Wären es mehr hätte man wie zuvor erklärt einen Konsistenzcheck durchführen können. Wenn man die gesamte Spanne nimmt die hier existiert, also 160 Maxima bei einer Wellenlänge von grob \SI{432}{\nano\meter}, so kommt man auf eine Sprunglänge von \SI{64.8}{\micro\meter}. Dies ist kürzer als zuvor was daher kommt das wir das zweite Ende des Sprunges nicht im Messbereich liegt.
\\
Die Güte dieser Messung ist die höchste da sie fast bei 1 liegt. Aber wenn die systematik nicht wäre, so würde sie unter 1 liegen. Dies deckt sich mit den bisherigen Messungen, was darauf schließen lässt, dass der Fehler viel zu hoch geschätzt ist.
\\

Die Ergebnisse der Regression finden sich in \autoref{tab:lambda_reg}.
\\

\input{Tabellen/lambda_reg.tex}

Die Ergebnisse für die Wellenlänge finden sich in \autoref{tab:lambda}. Es ist klar das Verzählen der 2. Messung erkennbar. Die 1. Messung wurde bereits zuvor verworfen. Somit wird von hier an die 3. Messung verwendet. Die Wellenlänge des Nd:YV04-Lasers wird auf das Ergebnis der 3. Messung in \autoref{tab:lambda} geschätzt. Der Gesamtfehler ist die quadratische Addition von statistischem und systematischem Fehler. Im nächsten Versuch ist der Gesamtfehler von $\lambda$ ein systematischer Fehler.
\\

Die Vom Hersteller angegebene tatsächliche Wellenlänge liegt bei \SI{532}{\nano\meter}. Dies liegt im 1$\sigma$ Bereich unseres Gesamtfehlers. Somit ist diese Messung gelungen.

\input{Tabellen/lambda.tex}


\FloatBarrier
\clearpage
\begin{aufgabe}{Druckabhängigkeit des Brechungsindex von Luft}
  Beschreiben Sie Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung. Führen Sie
  wiederholte Messreihen von $\Delta{}m/\Delta{}p$ durch. Tabellieren
  Sie Ihre Messwerte und bestimmen Sie damit $\Delta{}n/\Delta{}p$
  samt Messunsicherheit. Vergleichen Sie Ihr Ergebnis mit dem
  Literaturwert.
\end{aufgabe}

Der Aufbau und die Durchführung des Versuches wurden bereits im Kapitel zur Versuchsdurchführung beschrieben.
\\

Die Rohdaten unserer Messung finden sich in \autoref{fig:druckRaw} und \autoref{tab:druckRaw}. Die Messdaten wurden mit abnehmendem Druck aufgezeichnet, somit wurden die wegfallenden Maxima aufgezeichnet, daher ist die Skala von -8 bis 0. -8 entspricht dabei 8 gezählten Maxima.
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/druck_raw.pdf}
  \caption{Alle 7 Druckmessungen im Vergleich}
  \label{fig:druckRaw}
\end{figure}

\input{Tabellen/druckRaw.tex}

Wie man sehen kann weicht die 1. Messreiche von den anderen kontinuierlich ab, daher wurde sie aus der Auswertung herausgelassen. Auch die 7. Messreihe weicht von den Restlichen ab, daher wurde auch sie in der weiteren Rechnung nicht berücksichtigt.
Die Rohdaten wurden für jedes Maximum gemittelt und die Standardabweichung und daraus der Fehler auf die Messung wurden bestimmt. Für den Fehler wurde:
\begin{equation}
\sigma_{\overline{P}} = \frac{\sigma_P}{\sqrt{N}}
\end{equation}
verwendet. Dabei ist $P$ der Druck und $N$ die Anzahl der Messwerte. Da die 1. und 7. Messung nicht berücksichtigt wird ist $N=5$. Die Mittelwerte finden sich in \autoref{tab:druckAverage}
\\

\input{Tabellen/druckAverage}
\FloatBarrier

Mit diesen Werten wurde die lineare Regression durchgeführt. Das dabei verwendete Modell basiert auf \autoref{eq:P}:
\begin{equation}
P = \frac{\lambda}{2L \cdot \frac{\Delta n}{\Delta P}} \cdot m = a \cdot m + b
\end{equation}
Dabei sind $a$ und $b$ wieder beliebig benannte Vorfaktoren, diesmal mit der Einheit \SI{}{\pascal}. Aus dem Ergebnis der Regression lässt sich umformen:
\begin{equation}
\frac{\Delta n}{\Delta P} = \frac{\lambda}{2L \cdot a}
\end{equation}
Dabei ist $\lambda$ die im vorherigen Teilversuch bestimmte Wellenlänge des grünen Nd:YV04-Lasers, L ist die innere Länge des Glaszylinders, also die Strecke die durchquert wird, in der sich Luft befindet und $\frac{\Delta n}{\Delta P}$ ist unsere gesuchte Näherungskonstante für die abhängigkeit des Brechungsindexess in \autoref{eq:n(P)}.\\
Der systematische Fehler auf unser Ergebnis kommt aus der Bestimmung der Wellenlänge:
\begin{equation}
\sigma_{\frac{\Delta n}{\Delta P},sys} = \frac{\sigma{\lambda,sys}}{2L \cdot a}
\end{equation}
Und ein statistischer Fehler kommt aus der Regression selbst:
\begin{equation}
\sigma_{\frac{\Delta n}{\Delta P}} = \frac{\lambda}{2L \cdot a^2} \cdot \sigma_a
\end{equation}
\\

Die Darstellung der Fehlerbalken und Residuen findet sich in \autoref{fig:druckReg}. Die Ergebnisse der Regression finden sich in \autoref{tab:druck_reg_gemittelt}.
\\

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/druck_regression_lambda_1.pdf}
  \caption{Regression Druck gemittelt}
  \label{fig:druckReg}
\end{figure}

\input{Tabellen/druck_reg_gemittelt.tex}

Wie man sehen kann sind die Fehler der Rauschmessung ein wenig zu groß für eine gute Anpassung. Jedoch ist die Güte der Messung immer noch in unseren Augen hinreichend wenn man die Probleme während der Durchführung bedenkt.\\
Testweise wurde auch der Fehler der Rauschmessung auf alle Werte angenommen und diese Regression durchgeführt um so mehr Messpunkte zu haben die entsprechenden Ergebnisse finden sich in \autoref{fig:druckRegAlle} und \autoref{tab:druck_reg_alle}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/druck_regression_lambda_ungemittelt.pdf}
  \caption{Regression Druck alle verwendeten Messwerte}
  \label{fig:druckRegAlle}
\end{figure}

\input{Tabellen/druck_reg_alle.tex}
\FloatBarrier
Da die Güte der Regression in diesem Fall noch etwas schlechter ist, dass Ergebnis der Steigung in den relevanten Größenordnungen aber gleich, entschieden wir uns für die gemittelte Messung für die weitere Auswertung.
\\

Die Ergebnisse für $\frac{\Delta n}{\Delta P}$ finden sich in \autoref{tab:delNDelP}.

\input{Tabellen/delNDelP.tex}

In \autoref{fig:druckVergleich} ist ein Vergleich unseres Modells mit den Literaturwertden der Praktikumsbibliothek bei einer Temperatur von \SI{20}{\celsius}, unserer Berechneten Wellenlänge und einem Wasserdampfpartialdruck von \SI{13.33}{\milli\bar}. Der Druck ist die x-Achse.
\\

Die Unterschiede sind klar erkennbar. Da der relative Fehler sich aber nur auf 5\% (wenn man von beiden Werten 1 abzieht) beläuft, befinden wir die Messung als hinreichend.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Grafiken/druck_vergleich.pdf}
  \caption{Vergleich Literatur und unser Modell}
  \label{fig:druckVergleich}
\end{figure}